% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{newlistok}
\let\ZZ=\Z
\let\QQ=\Q
\renewcommand{\spacer}{\vfil}

\УвеличитьВысоту{1.9cm}
\УвеличитьШирину{1.5cm}

\parindent = 0mm

\sloppy

\Заголовок{Уравнение Пелля}\НомерЛистка{NT2} \ДатаЛистка{03.2015}

\begin{document}

\СоздатьЗаголовок

\noindent

\задача Докажите, что если уравнение $x^2-my^2=1$
имеет нетривиальное (т.е., отличное от решения $x=1,\,y=0$)
решение в целых числах, то $m$ не есть полный квадрат.
\кзадача




% \putpict{Смещение от текущей точки по горизонтали}{По вертикали}{Файл с рисунком}{Подпись}
%






\УстановитьГраницы{0mm}{65mm}
\задача
\putpict{143mm}{-20mm}{NT2}{}%{\risn Гиперболы $x^2-2y^2=n$}
\пункт
Покажите, что преобразование $(x,y)\mapsto T(x,y)= (3x+2y,4x+3y)$ переводит
всякую гиперболу семейства $x^2-my^2=c$ в себя и всякое
 целочисленное решение уравнения $x^2-2y^2=1$ в другое целочисленное решение.

\пункт Покажите, что уравнение $x^2-2y^2=1$ имеет бесконечно много решений
в целых числах.

\пункт Докажите, что всякое положительное целочисленное решение уравнения
$x^2-2y^2=1$ может быть получено из тривиального решения $(1,0)$ посредством
многократного применения преобразования $T$.
\ВосстановитьГраницы

\спункт Приведите общую формулу решений уравнения Пелля $x^2-2y^2=1$.
\кзадача


\задача
\пункт Докажите, что вещественные числа вида $a+b\sqrt{m}$, $a,b\in\ZZ$
замкнуты относительно операций сложения, вычитания и умножения.
Это множество обозначается $\ZZ[\sqrt{m}]$ и называется кольцом целых
гауссовых чисел.

\пункт Докажите, что вещественные числа вида $a+b\sqrt{m}$, $a,b\in\QQ$
замкнуты относительно операций сложения, вычитания, умножения и деления при
$a\not=0$.
Это множество  называется полем
квадратичного расширения $\QQ[\sqrt{m}]$.

\пункт Каждому гауссову числу $z=a+b\sqrt{m}$ сопоставим сопряженное
гауссово число $\bar{z}=a-b\sqrt{m}$.
Назовем нормой $N(z)$ гауссова числа $z$ целое число $z\bar{z}=a^2-mb^2$.
 Докажите мультипликативность нормы: $N(z_1z_2)=N(z_1)N(z_2).$

\пункт Пусть $z_1=a_1+b_1\sqrt{m}$ и $z_2=a_2+b_2\sqrt{m}$ -
два целых гауссовых числа, причем модуль нормы $z_2$ равен $n$. Тогда, если
$a_1=a_2 \mod n$ и $b_1=b_2 \mod n$, то $z_1$ делится на $z_2$ в $\ZZ[\sqrt{m}]$.
\кзадача

\задача
\пункт Решения уравнения Пелля $x^2-my^2=1$ находятся во взаимно-однозначном
соответствии с целыми гауссовыми числами из $\ZZ[\sqrt{m}]$ с нормой, равной
единице. Объясните это.

\пункт Докажите, что на множестве решений уравнения Пелля определена операция
умножения, а роль единицы играет тривиальное решение $(1,0)$.

\пункт Переформулируйте результаты задачи 2 в терминах гауссовых чисел.

\пункт Назовем фундаментальным решением уравнения Пелля
положительное решение с минимальной нормой соответствующего гауссова числа
(если таковое существует). Покажите, что положительные решения уравнения
исчерпываются степенями фундаментального.

\пункт \label{1}
Покажите, что для доказательства существования нетривиального решения уравнения Пелля
 достаточно показать, что существует гипербола $x^2-my^2=с$, содержащая
 бесконечно много целых точек.
\кзадача

\задача
\пункт Докажите, что если множество $M$ на плоскости имеет площадь, большую
1, то найдутся две точки $A,B\in M$ такие, что вектор $\overrightarrow{AB}$
целочисленный.

\пункт \label{2}(лемма Минковского) Докажите, что всякое центрально-симметричное
 множество площади больше 4 содержит целочисленную точку, отличную от начала
 координат.

\пункт Пусть $m$ не есть полный квадрат. Выведите из  задач 4д и 5б
существование нетривиального решения
у любого уравнения Пелля $x^2-my^2=1$.
\кзадача


\задача Пусть пара $(x,y)$ - положительное решение уравнения Пелля $x^2-my^2=1$.
Тогда $\left|\dfrac{x}{y}-\sqrt{m}\right|<\dfrac{1}{2y^2}$.
\кзадача
Таким образом, рациональное число $x/y$ хорошо приближает $\sqrt{m}$ и потому является
подходящей дробью для  $\sqrt{m}$. Более точно, это следует из такого
свойства приближений: если несократимая дробь $p/q$ такова, что
$\left|\dfrac{p}{q}-\alpha\right|<\dfrac{1}{2q^2}$, то она является подходящей дробью для
иррационального числа $\alpha$. Однако, не всякая подходящая дробь для $\sqrt{m}$
определяет решение соответствующего уравнения Пелля. Попробуйте разобраться с этим на примерах
уравнений Пелля с $m=2$ и $m=3$.

\сзадача Докажите, что все целые неотрицательные решения  уравнения $x^2-mxy+y^2=1$ описываются
как соседние члены рекуррентной последовательности $\varphi_0=0,\varphi_1=1$, $\varphi_{k+1}=
m\varphi_k-\varphi_{k-1}$.
\кзадача
%\пункт

\ЛичныйКондуит{0mm}{6mm}
\GenXMLW

%\опр  \копр


%\вСтрочку
%Сходятся ли следующие ряды? Для каждого сходящегося ряда
%найдите его сумму.
%\пункт

%\СделатьКондуитИз{6.2mm}{6.2mm}{sp_TCh.tex}

\end{document}
